\chapter{Diseño de la solución}\label{cap:diseño}

\section{Introducción}
En este capítulo describimos la arquitectura lógica del sistema, centrándonos en cómo hemos aprovechado la flexibilidad del modelo de grafos para representar una red logística compleja. El diseño se fundamenta en la capacidad de ArangoDB para tratar las relaciones (rutas y stock) como entidades con identidad propia.

\section{Arquitectura del Grafo: RedLogistica}
Hemos diseñado un grafo denominado \texttt{RedLogistica} que unifica la infraestructura física de transporte con el inventario de mercancías. La organización se divide en dos tipos de colecciones:

\subsection{Colecciones de Vértices (Nodos)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Almacenes:} Representan los centros logísticos. Cada nodo contiene documentos JSON con atributos como la ciudad, el nombre descriptivo y la capacidad máxima de almacenaje.
    \item \textbf{Productos:} Constituyen el catálogo maestro. Almacenan el identificador único (SKU), nombre y categoría del producto.
\end{itemize}

\subsection{Colecciones de Aristas (Edges)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Rutas:} Definen la conectividad vial entre almacenes. Son aristas dirigidas o bidireccionales que portan el atributo \texttt{distancia\_km}, crítico para los cálculos de optimización.
    \item \textbf{Stock\_en:} Representan la presencia de un producto en un almacén. Almacenan el atributo \texttt{cantidad}, permitiendo una relación dinámica de muchos a muchos entre productos y ubicaciones.
    \end{itemize}

    \section{Diagrama del Modelo de Datos}
    Para facilitar la comprensión de la topología de la red, hemos elaborado el siguiente diagrama mediante el paquete \textit{TikZ}, representando la jerarquía y las conexiones del grafo:

    \begin{figure}[htp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=4cm, auto, thick, >=stealth]
        % Estilos
        \tikzstyle{nodoAlmacen} = [draw, rectangle, rounded corners, fill=blue!10, minimum width=3cm, minimum height=1.2cm, text centered]
        \tikzstyle{nodoProducto} = [draw, circle, fill=orange!10, minimum size=2.5cm, text centered]

        % Nodos
        \node[nodoAlmacen] (madrid) {Almacén Madrid};
        \node[nodoAlmacen, right of=madrid, xshift=2cm] (barna) {Almacén Barcelona};
        \node[nodoProducto, below of=madrid, yshift=-1cm] (p1) {Producto A};
        \node[nodoProducto, below of=barna, yshift=-1cm] (p2) {Producto B};

        % Conexiones
        \draw[<->] (madrid) -- node[above] {\textbf{Ruta} (distancia)} (barna);
        \draw[->, dashed] (p1) -- node[left] {\textbf{Stock\_en}} (madrid);
        \draw[->, dashed] (p2) -- node[right] {\textbf{Stock\_en}} (barna);
        \draw[->, dashed] (p1) -- node[above, sloped] {\textbf{Stock\_en}} (barna);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Representación lógica del grafo multimodelo \texttt{RedLogistica}.}
    \label{fig:diagrama_grafo}
    \end{figure}

    \section{Estrategia de Integridad Referencial}
    Dada la naturaleza de las bases de datos NoSQL, hemos tomado la decisión de diseño de gestionar la integridad referencial desde la lógica de la aplicación. Para evitar ``aristas huérfanas'', implementamos funciones en AQL que ejecutan borrados en cascada: al eliminar un nodo de \texttt{Almacenes}, el sistema identifica y elimina automáticamente todas las \texttt{Rutas} y registros de \texttt{Stock\_en} asociados.
